\Section{Дискретная вероятность}{Елизавета Василенко}
\Subsection{Вероятностная модель эксперимента}


\begin{definition}
	В случае конечного числа исходов
	$ \Omega = \{w_1, w_2, \dots, w_n\} $ -- пространство элементарных событий.
	
	$ w_i $ -- элементарное событие
\end{definition} 

\begin{example}\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Подбрасывание одной монеты
			
		$ \Omega=\{\t{орёл, решка}\} $
		\item Подбрасывание монеты n раз
		
		$ \Omega=\{w=(a_1, a_2, \dots, a_n),\t{ где } a_i = \t{ орёл/решка}\} $\\
		$ |\Omega| = 2^n $
		\item Выбор шаров с возвращением\\
		$ m $ шаров в урне\\
		$ n $ вытягиваем\\
		$ \Omega=\{(a_1,a_2, \dots, a_n)~|~a_i =1,\dots,m\} $ -- упорядоченные наборы\\
		$ \Omega=\{[a_1,a_2, \dots, a_n]~|~	a_i =1,\dots,m\} $ -- неупорядоченные наборы\\
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
	$ A \subset \Omega$ -- событие (не элементарное)
\end{definition}

\begin{example}\slashn
	\begin{enumerate}
		\item
	Подбрасываем $ n $ монет\\
	$ A $ -- выпало чётное число орлов\\
	$ B $ -- выпал хоть один орёл\\
	$ C $ -- орлов больше решек
		\item Выбор шаров с возвращением\\
		$ \Omega=\{(a_1,a_2, \dots, a_n)~|~a_i =1,\dots,m\} $ 
		
		Вытаскиваем шары в возрастающем порядке\\
		$ \Omega=\{[a_1,a_2, \dots, a_n]~|~	a_i =1,\dots,m\} $ 
		
		Вытащили один и тот же шар хотя бы в $ \frac{1}{3} $ случаев
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
	Операции с событиями:
	
	$ A \cup B $, $ A \cap B $, $ \overline{A} $
\end{remark}

\Subsection{Вероятностное пространство}

\begin{definition}[Вероятностное пространство]\slashn
	
	$ \Omega $ -- п-во элементарных событий,~~~$ |\Omega| = N $ 
	
	$ p_1, p_2, \dots, p_N \ge 0$~~~~$ p_1 + p_2 + \dots + p_N = 1$
	
	$ P(A) \coloneqq \sum\limits_{w_k \in A}^{} p_k$
	
	$ P $ -- вероятность $ A $ 
\end{definition}

\begin{properties}\slashn
\begin{enumerate}
\item
$ P(\emptyset) = 0 $, $ P(\Omega) = 1 $
\item
$ 0 \le P(A) \le 1 $
\item Если $ A \cap B = \emptyset $, то $ P(A \cup B) = P(A) + P(B)$
\item $ P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B)$
\item $ P(A\cup B) \le P(A)+P(B)$
\item $ P(\bar{A}) = 1-P(A) $
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\slashn

	 $ 4) $ $ P(A\cup B) = P(A)+P(B) - P(A\cap B)$
	 
	 	 $ \sum\limits_{w_k\in A\cup B}^{}p_k = \sum\limits_{w_k\in A}^{} p_k+ \sum\limits_{w_k\in B}^{} p_k - \sum\limits_{w_k \in A\cap B}^{} p_k$
	 	 
	 	 Перебираем 4 случая, где может лежать $ w_k $ относительно $ A $ и $ B $
	 
	 $ 4) \Rightarrow 5),~3)$
	 
	 $ 3) \Rightarrow 6) $
	 
	 $ 1),2) $ из определения
	 
\end{proof}

\begin{properties}\slashn
	\begin{enumerate}
		\item[7.]
		$ P(\bigcup\limits_{k=1}^{n} A_k)\le \sum\limits_{k=1}^{n} P(A_k)$
		\begin{proof}\slashn
			
			Индукция. 
			
			База для $ n=2 $ доказана в свойстве $ 5) $.
			
			Переход: $ B \coloneqq \bigcup\limits_{k=1}^{k=n-1} A_k$ и снова свойство $ 5) $.
		\end{proof}
		\item[8.] Формула включения-исключения
		
		$ P(\bigcup\limits_{k=1}^{n}A_k) = \sum\limits_{k=1}^{n}P(A) - \sum\limits_{j < k}^{}P(A_j \cap A_k) + \sum\limits_{i<j<k}^{}P(A_i\cap A_j \cap A_k) - \dots + (-1)^{n-1} P(A_1\cap A_2 \cap \dots \cap A_n) $
		\begin{proof}\slashn
			
			Индукция. 
			
			База для $ n=2 $ доказана в свойстве $ 4) $.
			
			Переход.
			
			$ B \coloneqq \bigcup\limits_{k=1}^{k=n-1} A_k$ 
			
			$ P(\bigcup\limits_{k=1}^{n}A_k) = P(B) + P(A_n) - P(B \cap A_n) \req$
			
			\tab$ A_n \cap B = A_n \cap \bigcup\limits_{k=1}^{n-1}A_k = \bigcup\limits_{k=1}^{n-1}(A_k \cap A_{n}) $
				
			\tab Тогда по индукционному переходу для $ P(B) $ и $ P(A_n \cap B) $:
				
			$ \req P(A_n) + \left(\sum\limits_{k=1}^{n-1}P(A_k) - \sum\limits_{j < k < n}^{}P(A_j\cap A_k) + \dots\right) - \left(\sum\limits_{k=1}^{n-1}P(A_k\cap A_n) - \sum\limits_{j<k}^{}P(A_j\cap A_k \cap A_n) + \dots\right)$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}(Классическое определение вероятности)\slashn

	$ \Omega = \{w_1, w_2, \dots, w_N\} $
			
	$ p_1 = p_2 = \dots = p_N $
	
	$ P(A) =  \frac{\#A}{\#\Omega}$
	
	т.е. элементарные события равновероятны
	
\end{definition}

\Subsection{Условная вероятность}

\begin{definition}
	$ P(B|A) = \frac{P(A\cap B)}{P(A)} $
\end{definition}

\begin{remark}
$ \frac{P(A\cap B)}{P(A)} = \frac{\#(A\cap B)}{\# A} \frac{\#\Omega}{\#\Omega} =   	\frac{\#(A\cap B)}{\# A}$
\end{remark}

\begin{properties}\slashn
\begin{enumerate}
	\item $ P(A|A) = 1 $
	\item Если $ B \supset A$, то $ P(B|A) = 1 $
	\item $ P(\emptyset|A) = 0 $
	\item Если $ B_1\cap B_2= \emptyset $, то $ P(B_1 \cup B_2 | A) = P(B_1|A) + P(B_2|A) $
	\item $ P(B|A) + P(\bar{B}|A) = 1 $
	\begin{remark}
		$ P(B|A) + P(B|\bar{A}) $ может быть не $ 1 $
		
		Кидаем кубик:
		
		$ B $ -- число точек делится на $ 3 $
		
		$ A $ -- число точек чётно
		
		$ \bar{A} $ -- число точек нечётно
		
		$ P(B|A) = P(B|\bar{A}) = \frac{1}{3} $
		
		$ P(\bar{B}|A) = P(\bar{B}|\bar{A}) = \frac{2}{3} $
		
	\end{remark}
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{example} Семьи, в которых двое детей
	
	$ B $ -- оба ребёнка девочки
	
	$ A_1 $ -- старший ребёнок девочка

	$ A_2 $ -- хотя бы один ребёнок девочка
	
	$ \Omega = \{\t{ДД, ДМ, МД, ММ}\} $
	
	$ P(\t{ДД}) = P(\t{ДМ})  = P(\t{МД}) = P(\t{ММ})  = \frac{1}{4} $

	\begin{tabular}{ll}
	 $P(A_1) = \frac{1}{2} $ & $ P(A_2) = \frac{3}{4} $\\
	 $P(B\cap A_1) = \frac{1}{4} $ &  $P(B\cap A_2) = \frac{1}{4}$\\
	 $P(B|A_1) = \frac{P(B\cap A_1)}{P(A_1)} = \frac{1/4}{1/2} = \frac{1}{2}$ &  $P(B|A_2) = \frac{P(B\cap A_2)}{P(A_2)} = \frac{1/4}{3/4} = \frac{1}{3}$
	\end{tabular}	
		
\end{example}

\begin{example}
	$ A $ -- студент успешно сдал теорвер
	
	$ B $ -- студент успешно сдал матан
	
	$ P(A|B) = \frac{2}{3} $ ~~~~~$ P(B|A) = \frac{3}{4} $
	
	Каких студентов больше: сдавших матан или теорвер?
	
	$ \frac{2}{3} P(B) = P(A|B)P(B) = P(A\cap B) = P(B|A)P(A) = \frac{3}{4}P(A) \Rightarrow P(B) = \frac{9}{8}P(A) > P(A)$
	
\end{example}

\Subsection{Формула полной вероятности}
\begin{theorem}
	Пусть $ \Omega = A_1 \sqcup A_2 \sqcup \dots \sqcup A_n $ и $ P(A_k) > 0 $.
	
	$ \forall B \subset \Omega $ ~~~~$ P(B) = \sum\limits_{k=1}^{n}P(B|A_k)P(A_k)$
	
	В частности, если $ 0 < P(A) < 1 $
	
	$ P(B) = P(B|A)P(A) + P(B|\bar{A})P(\bar{A}) $
\end{theorem}
\begin{proof}
		$ B = B \cap \bigsqcup\limits_{k=1}^{n} A_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^{n} B\cap A_k$
		
		$ P(B) = \sum\limits_{k=1}^{n} P(B\cap A_k) = 
		\sum\limits_{k=1}^{n}P(B|A_k)P(A_k)$
		
\end{proof}

\begin{example}\slashn
	
	В первой урне $ 3 $ белых и $ 5 $ чёрных шаров.
	
	Во второй урне $ 5 $ белых и $ 5 $ чёрных шаров.
	
	Из первой два шара переложим во вторую, затем возьмём шар из второй. С какой вероятностью он белый?
	
	$ A $ -- взятый шар белый
	
	$ B_k $ -- из первой во вторую было переложено ровно $ k $ белых шаров
	
	$ P(A) = P(A|B_0) P(B_0) + P(A|B_1) P(B_1) + P(A|B_2) P(B_2) =  \frac{5}{12} \cdot \frac{5}{8}\frac{4}{7} + \frac{1}{2}\cdot2\frac{5}{8}\frac{3}{7} + \frac{7}{12}\cdot\frac{3}{8}\frac{2}{7} = \frac{50+90+21}{12\cdot4\cdot7} = \frac{23}{48}$
		
\end{example}
\begin{theorem}[Формула Байеса]\slashn

	$ P(A) > 0 $ и $ P(B) > 0 $ $ \Rightarrow $ $ P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)} $
	
\end{theorem}
\begin{proof}
	$ P(A|B) =  \frac{P(A\cap B)}{P(B)} = \frac{\frac{P(A\cap B)}{P(A)}P(A)}{P(B)} = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}$
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема Байеса]
		Пусть $ \Omega = A_1 \sqcup A_2 \sqcup \dots \sqcup A_n $, $ P(A_k) > 0 $ и $ P(B) > 0 $.
		
		Тогда $ P(A_k|B) = \frac{P(B|A_k)P(A_k)}{P(B|A_1) P(A_1) + P(B|A_2) P(A_2) + \dots +P(B|A_n) P(A_n)}  $
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ P(A_k|B) \eqwhy{\t{ф.Байеса}} \frac{P(B|A_k)P(A_k) }{P(B)}  \eqwhy{\t{ф.полной в-ти}} \frac{P(B|A_k)P(A_k)}{P(B|A_1)P(A_1) + P(B|A_2)P(A_2) + \dots + P(B|A_n)P(A_n)}$
\end{proof}
\begin{example}
	В турнире 16 теннисистов одинаковой силы играют по олимпийской системе на выбывание. Среди них два брата. Они сыграли между собой. С какой вероятностью это было в финале?
	
	Турнирная сетка при игре на выбывание представляет собой бинарное дерево.
	
	$ B $ -- братья сыграли
	
	$ A_k $ -- имеют возможность сыграть в $ k$-м раунде из 4-х (т.е. их изначальное расположение в турнирной сетке не исключает такого варианта развития событий)
	
	Зафиксируем позицию первого брата, пусть он будет первым по порядку. В первом туре с ним при данной сетке сможет сыграть один игрок -- второй по порядку. Во втором туре, если первый брат в него пройдёт, с ним может сразиться один из двух противников -- третий или четвёртый по порядку, и так далее...
	
	$ P(A_4|B) = \frac{P(B|A_4)P(A_4)}{P(B)} = \frac{\frac{8}{15}\cdot\frac{1}{2^6}}{\frac{1}{8}} = \frac{1}{15}$
	
	$ P(B) = P(B|A_1)P(A_1) + P(B|A_2)P(A_2)+P(B|A_3)P(A_3) + P(B|A_4)P(A_4) = 1\cdot\frac{1}{15}+\frac{1}{2^2}\cdot\frac{2}{15} + \frac{1}{2^4} \cdot\frac{4}{15} + \frac{1}{2^6} \cdot\frac{8}{15} = \frac{8+4+2+1}{8\cdot15} = \frac{1}{8}$
\end{example}

\Subsection{Независимые события}

\begin{definition}
$ 	A $ и $ B $ независимы $ \Leftrightarrow $ $ P(A \cap B)  = P(A)P(B)$
\end{definition}

\begin{remark}
	$ B $ не зависит от $ A $: 	$ P(B|A) = P(B)$
	
	Тогда они независимы: $ P(B|A) = \frac{P(A\cap B)}{P(A)} \Rightarrow P(B) = \frac{P(A\cap B)}{P(A)} \Rightarrow P(A\cap B) = P(A)P(B)$
\end{remark}
\begin{example} Бросаем кубик
	
	\begin{tabular}{ll}
	$ A $ -- выпало чётное число & $ P(A) = \frac{1}{2} $\\
	
	$ B $ -- выпало число, кратное трём & $ P(B) = \frac{1}{3} $\\
	
	$ C $ -- выпало число $ \ge 4 $ & $ P(C) = \frac{1}{2} $
	\end{tabular}
	
	$ P(A\cap B) = P(\{6\}) = \frac{1}{6} = P(A)P(B) \Rightarrow$ независимы
	
	$ P(A\cap C) = P(\{4, 6\}) = \frac{1}{3} \ne \frac{1}{4} =P(A)P(C) \Rightarrow$ зависимы
	
	$ P(C\cap B) = P(\{6\}) = \frac{1}{6} = P(C)P(B) \Rightarrow$ независимы
	
\end{example}

\begin{definition}
	События $ A_1 $, $ A_2 $, \dots, $ A_n $ независимы в совокупности, \\если для любых $ 1 \le i_1 < i_2 <\dots <i_k \le n $ ~~$ P(A_{i_1}\cap A_{i_2}\cap \dots\cap A_{i_k}) = P(A_{i_1})P(A_{i_2})\dots P(A_{i_k})$
\end{definition}

\begin{example}
	$ \Omega = \{1,2,\dots, 60\} $
	
\begin{tabular}{ll}
		$ A $ -- число чётное & $ P(A) =\frac{1}{2} $\\
	
	$ B $ -- число делится на 3 & $ P(B) = \frac{1}{3} $\\

	$ C $ -- число делится на 5 & $ P(C) = \frac{1}{5} $\\
	
	$ D $ -- число $ \le 30 $ & $ P(D) = \frac{1}{2} $
	
\end{tabular}

Такие события независимы в совокупности.

Например:

 $ P(A \cap C) = \frac{1}{10} = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{5}$

$ P(A\cap B \cap D) = \frac{1}{12} = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}\cdot\frac{1}{2}$

Остальные проверяются аналогично.

\end{example}

\begin{remark}
	Попарная независимость слабее независимости в совокупности.
\end{remark}
\begin{example}
	
На гранях тетраэдра числа 1, 2, 3, 4.

\begin{tabular}{ll}
	
$ A =\{1,2\}$ & $ P(A) = P(B) = P(C) = \frac{1}{2} $\\
$ B = \{1,3\} $ & $ A\cap B = B\cap C = C\cap A = \{1\} $\\
$ C = \{1,4\} $ & $ P(A\cap B) = P(B\cap C) = P(C\cap A) = \frac{1}{4} $ \\
& $ P(A\cap B\cap C)=\frac{1}{4} \ne \frac{1}{8} = P(A)P(B)P(C) $
\end{tabular}	
\end{example}

\begin{remark}
	Недостаточно равенства $ P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \dots \cap A_{i_K})  = P(A_{i_1})P(A_{i_2})\dots P(A_{i_K})$ при фиксированном $ K $ для того, чтобы выполнялось $ P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \dots \cap A_{i_k})  = P(A_{i_1})P(A_{i_2})\dots P(A_{i_k})$ при $ k\le K $.
\end{remark}
\begin{example}
	Кидаем два кубика
	
	$ \Omega =\{(i,j)~|~i,j = 1,2,\dots, 6\}$
	
	\begin{tabular}{ll}
		
	$ A = \{(i,j) ~|~j=1,2,5\}$&$ P(A)=\frac{1}{2} $\\
	$ B = \{(i,j) ~|~j=4,5,6\}$&$ P(B)=\frac{1}{2} $\\
	$ C = \{(i,j) ~|~i+j=9\}$&$ P(C)=\frac{1}{9} $,  т.к. $ 9=6+3=5+4=4+5=3+6 $
	\end{tabular}
	
	$ P(A\cap B\cap C) = P(\{(4,5)\}) = \frac{1}{36} = P(A)P(B)P(C)$
	
	$ P(A\cap B) = \frac{1}{6}\ne \frac{1}{4} = P(A)P(B) $
	
	$ P(A\cap C) = P(\{4,5\}) = \frac{1}{36}\ne \frac{1}{18} = P(A)P(C)$
	
	$ P(B\cap C) = \frac{1}{12}\ne \frac{1}{18}=P(B)P(C) $
	\end{example}

\Subsection{Схема Бернулли}

Модель -- $ n $ независимых подбрасываний несбалансированной монеты.

\begin{definition}
	$ p\in[0,1] $ -- успех
	
	$ q = 1-p $ -- неудача
	
	
	$ w = ( x_1, x_2, \dots, x_n)$, $ x_i \in\{0,1\} $
	
	$ \Omega=\{( x_1, x_2, \dots, x_n)\} $
	
	$ P(w) \coloneqq p^{\sum x_i} (1-p)^{n-\sum x_i}$
	
\end{definition}

\begin{remark}Корректность вероятности
	
	$ A_k = \{(x_1, x_2, \dots, x_n)~|~x_1 + \dots + x_n = k\} $
	
	$ P(A_k) = {n\choose k}p^k(1-p)^{n-k} $
	
	$ \sum\limits_{w\in\Omega}^{} P(w) = \sum\limits_{k=0}^{n} P(A_k) = 1$
	
	
	$ \sum\limits_{k=0}^{n}P(A_k) = \sum\limits_{k=0}^{n} {n\choose k}p^k(1-p)^{n-k} = (p+(1-p))^n = 1$
\end{remark}

\begin{remark}
	События $ B_k = \{w~|~x_k = 1\} $ независимы, проверять не будем.
\end{remark}

\begin{definition}
	Набор вероятностей $ (P(A_0), P(A_1), \dots, P(A_n) ) $ -- биномиальное распределение
\end{definition}

\Subsection{Полиномиальная схема}

Модель: $ m $-гранная кость с неравными вероятностями выпадения граней. Совершаем $ n $ независимых подбрасываний.

\begin{definition}
	$ m $ взаимоисключающих элементарных событий с вероятностями $ p_1 $, $ p_2 $, \dots, $ p_m $
	
	$ p_1  +  p_2  + \dots  +  p_m  = 1 $
	
	Занумеруем события от $ 1 $ до $ m $.
	
	$ \Omega = \{(x_1, x_2, \dots, x_m)~|~x_i =1,\dots, m\} $
	
	$ P(w) \coloneqq p_1^{\#\{x_i = 1\}}p_2^{\#\{x_i = 2\}}\dots p_m^{\#\{x_i =m\}}$
	
\end{definition}

\begin{remark}Корректность
	
	$ A_{k_1,k_2,\dots,k_m} = \{w~|~\#\{x_i=1\}=k_1, \dots, \#\{x_i=m\}=k_m\}$
	
	$ k_1 + k_2 + \dots + k_m =n$
	
	$ P(A_{k_1,k_2,\dots,k_m}) = {n\choose k_1,\dots,k_m}  p^{k_1}_1p^{k_2}_2\dots p^{k_m}_m$ -- полиномиальный коэффициент
	
	Полиномиальная формула:
	
	$ 1 = (p_1 + p_2 + \dots+ p_m)^n = \sum\limits_{k_1 + k_2 + \dots + k_m =n}^{}{n\choose k_1,\dots,k_m}  p^{k_1}_1p^{k_2}_2\dots p^{k_m}_m$
	
\end{remark}
\begin{remark}
	Подбрасывания действительно независимы, проверять не будем.
	
\end{remark}